<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Pierre d\'achoppement Kiel</string>
    <string name="nav_header_subtitle">JAMAIS PLUS N\'EST MAINTENANT</string>
    <string name="menu_karte">OSM Carte</string>
    <string name="menu_artist">L\'artiste</string>
    <string name="menu_project">Le projet</string>
    <string name="placeholder">…</string>
    <string name="gunter_demnig">Gunter Demnig</string>
    <string name="das_kunstprojekt">Le projet artistique</string>
    <string name="this_project1">Les pierres commémoratives intégrées dans des chemins piétonniers perpétuent le souvenir des victimes du nazisme - citoyens juifs, Sinti et Roms, persécutés politiques, homosexuels, témoins de Jéhovah et victimes de l\'euthanasie.</string>
    <string name="this_project2">Les pierres d\'achoppement d\'environ dix centimètres sur dix sont des petites plaques en laiton sur lesquelles sont inscrits les noms et les dates de vie des victimes du nazisme. Elles sont encastrées dans le pavé du trottoir devant le dernier lieu de résidence connu et librement choisi. Les pierres d\'achoppement sont financées par des dons privés.</string>
    <string name="this_project3">Le 20 mai 2019, 9 pierres d\'achoppement ont été posées pour la dernière fois. Cela porte à 262 le nombre de pierres posées à Kiel.</string>
    <string name="this_project4">Les Sinti et les Roms du Schleswig-Holstein refusent toutefois que des pierres d\'achoppement soient posées pour leurs victimes. À Kiel, une pierre commémorative et un panneau d\'information explicatif dans le Hiroshimapark, en face de la maison Lorentzendamm 36, rappellent plutôt leur calvaire.</string>
    <string name="die_stolpersteine">Les pierres d\'achoppement</string>
    <string name="this_artist1">Gunter Demnig (né le 27 octobre 1947 à Berlin) est un artiste allemand. Il est connu pour les pierres d\'achoppement qu\'il pose depuis 1996 en mémoire des victimes de l\'époque du national-socialisme.</string>
    <string name="this_artist2">Demnig a grandi à Nauen et à Berlin. En 1967, il passe son baccalauréat et commence des études de pédagogie artistique à la Hochschule für Bildende Künste de Berlin avec Herbert Kaufmann. En 1969/1970, il a suivi une année d\'études de design industriel à la même université. À partir de 1971, il a poursuivi ses études de pédagogie artistique à l\'école supérieure d\'art de Kassel, où il a passé son premier examen d\'État en 1974. La même année, Demnig a commencé des études d\'art à l\'université de Kassel avec Harry Kramer, suivies à partir de 1977 par deux années d\'activité dans la planification, la direction et l\'exécution de travaux de rénovation de monuments. De 1980 à 1985, Demnig a été collaborateur artistique et scientifique au sein du département d\'art de l\'université de Kassel.</string>
    <string name="this_artist3">En 1985, Demnig a ouvert son propre atelier à Cologne et a collaboré à plusieurs projets, notamment à l\'atelier Moltkerei et à l\'espace artistique Fuhrwerkswaage. Depuis 1994, il a également travaillé au centre culturel IGNIS. Depuis avril 2011 l\'atelier de Demnig se trouvait à Frechen dans le centre d\'art Signalwerk, installé sur le site de la ancienne gare du chemin de fer Cologne-Frechen-Benzelrather. C\'est également là qu\'environ 20 autres artistes connus dans la région ont leur atelier. En 2017, il a transféré son atelier en à Elbenrod dans la Hesse.</string>
    <string name="this_artist4">Demnig s \'est fait connaître par la fabrication des pierres d\'achoppement, qu\'il pose lui-même. Elles sont censées rappeler le souvenir de personnes qui ont été victimes de la dictature nazie.
Il pose les pierres, qui portent sur leur face supérieure de petites plaques de laiton avec les noms des victimes, devant leur ancien logement dans le pavé de la rue ou du trottoir.
Le projet lancé en 1996, réalisé dans 1200 communes allemandes jusqu\'en 2017, est considéré depuis des années comme le plus grand mémorial décentralisé du monde et compte désormais 100.000 pierres dans 31 États d\'Europe (2023). Le droit d\'auteur au sens large du terme est détenu uniquement et exclusivement par Gunter Demnig en personne.
Un droit d\'auteur réellement créé par Demnig doit cependant être mis en doute dans la mesure où il connaissait le projet Noms &amp; Pierres qui a été lancé en 1994 par Tom Fecht pour les premières victimes du SIDA sur les pavés des rues, notamment à Bonn, Hambourg et Berlin (Invalidenstrasse, devant le musée d\'histoire naturelle).
Les noms des victimes ont été et sont encore gravés dans de petites pierres naturelles carrées. Demnig peut cependant se targuer d\'avoir, après avoir modifié la forme (pierres avec plaque de laiton) et ajouté un nouveau contenu (par ex. dates de vie), répandu l\'hommage aux victimes de l\'Holocauste dans toute l\'Allemagne, puis dans le monde entier.</string>
    <string name="beruf_und_werk">Profession et œuvre</string>
    <string name="ausbildung">Formation</string>
    <string name="this_stone1">Les pierres sont des cubes de béton d\'à peine 10 cm de côté, sur la surface supérieure desquels est fixée une plaque de laiton. Les noms et les dates de vie des victimes et, le cas échéant, d\'autres informations sont gravées sur la plaque de laiton à l\'aide de poinçons. informations sont gravées.</string>
    <string name="this_stone2">Chaque pierre est fabriquée individuellement à la main. Cela concerne aussi bien la         du bloc de béton, de l\'inscription sur la plaque de laiton et de sa fixation sur le bloc de béton.         sur le bloc de béton.  Jusqu\'en 2005, les pierres étaient produites par l\'artiste Gunter Demnig lui-même.         Depuis, elles sont fabriquées par le sculpteur berlinois Michael Friedrichs-Friedländer dans son atelier.         atelier berlinois pour Demnig[, qui en 2017 a consacré 270 jours à la seule pose des pierres.         jours par an. Friedlaender y fabrique chaque mois environ 500 pierres d\'achoppement.</string>
    <string name="this_stone3">Le prétendu marché de plusieurs millions sur le dos des victimes, que les critiques reprochent parfois à l\'artiste, est vite relativisé si l\'on considère que les 120 € que coûte une pierre d\'achoppement servent à payer les matériaux, les outils, l\'expédition, l\'organisation et les huit collaborateurs du projet au total.</string>
    <string name="this_stone4">D\'autres critiques ont également été émises. Ainsi, les Sinti et les Roms du Schleswig–Holstein refusent les pierres d\'achoppement pour leurs victimes, car on peut piétiner les pierres. C\'est pourquoi il y a une pierre commémorative spéciale pour ces victimes dans le Hiroshimapark. Pour la même raison, Charlotte Knobloch, présidente de la communauté israélite de Munich et de Haute–Bavière et ancienne présidente (2006–2010) du Conseil central des Juifs, considère les pierres comme une humiliation pour les victimes, tandis que l\'actuel président du Conseil central, Josef Schuster (depuis 2014), approuve le projet des pierres d\'achoppement.</string>
    <string name="menu_stones">Les pierres d\'achoppement</string>
    <string name="willkommen">Bienvenue</string>
    <string name="start">Lancement</string>
    <string name="suche">Chercher des pierres d\'achoppement …</string>
    <string name="stolpersteine">Pierres d\'achoppement</string>
    <string name="Greeting_Description">Pour configurer l\'application, il faut d\'abord générer des données. Cela peut prendre un certain temps, mais n\'est nécessaire qu\'une seule fois pour la configuration de l\'app. Dans un premier temps, les informations sont chargées à partir du wiki. Ensuite, à partir des adresses, auxquelles se réfèrent les pierres d\'achoppement, on détermine les géo-points pour l\'affichage sur la carte. Si l\'opération est réussie, la carte s\'affiche avec toutes les informations obtenues. Ce processus peut être répété individuellement dans \"Recherche\".</string>
    <string name="Greeting_Description_short">Pour configurer l\'application, il faut d\'abord générer des données. Cela peut prendre un certain temps, mais n\'est nécessaire qu\'une seule fois pour la configuration de l\'application. Va dans \"Recherche\" et démarre le processus de recherche.</string>
    <string name="die_suche_war_erfolgreich_">La recherche de pierres d\'achoppement a été fructueuse. Chercher à nouveau malgré tout?</string>
    <string name="setting">Réglages</string>
    <string name="menu_setting">Réglages</string>
    <string name="starte_die_suche">Lance la recherche. Les noms et adresses sont recherchés sur les pierres d\'achoppement.</string>
    <string name="menu_name">Les noms</string>
    <string name="noData">abc</string>
    <string name="close"><u>Fermer</u></string>
    <string name="title">Titre</string>
    <string name="about">À propos de …</string>
    <string name="coffee_for_me">café pour moi</string>
    <string name="search">Recherche</string>
    <string name="settings">Paramètres</string>
    <string name="contact_me">Contact</string>
    <string name="welcome">Bienvenue</string>
    <string name="m_chtest_du_den_standort_ermitteln">Tu veux connaître ta position ? \"Follow\" indique ta position sur la carte. Cela n\'a de sens que si tu es dans la ville de Kiel ou dans les environs de Kiel. Si tu n\'es pas à Kiel, utilise \"No Follow\". Ainsi, le focus reste sur la carte de la ville de Kiel.</string>
    <string name="location">ton emplacement</string>
    <string name="follow">suivre</string>
    <string name="nofollow">ne pas suivre</string>
    <string name="download_kml">Télécharger les données</string>
    <string name="kml_file_speichern">Enregistrer les données obtenues sous forme de fichier KML pour les partager dans des téléchargements ?</string>
    <string name="clear">supprimer</string>
    <string name="this_app_is_for_android_8_and_higher">L\'emplacement n\'a pas pu être identifié.\\nCette application est disponible pour Android 8 et versions ultérieures.</string>
    <string name="show_in_card">Afficher dans Map</string>
    <string name="name">Nom</string>
    <string name="address">Adresse</string>
    <string name="born">Née</string>
    <string name="death">décédé/déporté</string>
    <string name="bio">Biographie</string>
    <string name="foto">Photo</string>
    <string name="map">Carte</string>
    <string name="installed">installe</string>
    <string name="menu_search">Recherche</string>
    <string name="brightness">Mode de luminosité</string>
    <string name="lang">Langue</string>
    <string name="settings_info_text">Ici, vous pouvez effectuer des réglages. Ces réglages ont principalement un effet sur les différentes pages.</string>
    <string name="howto">Remarque</string>
    <string name="changes">Changements</string>
    <string name="fontSize">Taille de la police</string>
    <string name="font_size">Taille de la police</string>
    <string name="hiermit_suchen_sie_nach_den_wiki_daten_im_internet">Ils l\'utilisent pour rechercher les données wiki sur Internet.</string>
    <string name="Description_done_1">"Les données sont fournies par le "</string>
    <string name="Description_done_2">Il n\'est pas obligatoire d\'aller chercher de nouvelles données.</string>
    <string name="No_data_available">Aucune donnée n\'est encore disponible. Veuillez d\'abord effectuer une recherche.</string>
    <string name="hier_download_kml">Ici, vous pouvez enregistrer le fichier KML dans les téléchargements.</string>
    <string name="dialog_body_about">L\'application trouve les pierres d\'achoppement dans la ville de Kiel.\nElle utilise les données de Wikipedia et génère ainsi les géopoints pour l\'affichage dans l\'Open-Street-Map.\nDe plus, des informations sur le projet et l\'artiste sont fournies.\nEt bien plus encore.</string>
    <string name="dialog_body_me">Bonjour les fans \nSi vous aimez mon travail et souhaitez me soutenir, offrez-moi un café.  \nParce que rien ne fonctionne ici sans café et sans beignets.</string>
</resources>
