<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Камінь спотикання в Кілі</string>
    <string name="nav_header_subtitle">БІЛЬШЕ НІКОЛИ НЕ БУДЕ ТЕПЕР</string>
    <string name="menu_karte">OSM Карта</string>
    <string name="menu_artist">Художник</string>
    <string name="menu_project">Художній проект</string>
    <string name="placeholder">…</string>
    <string name="gunter_demnig">Гюнтер Демніг</string>
    <string name="das_kunstprojekt">Проект</string>
    <string name="this_project1">Художній проект</string>
    <string name="this_project2">Штольперштайни фінансуються за рахунок приватних пожертв.  Нещодавно, 20 травня 2019 року, було закладено 9 Stolpersteine. Тепер у Кілі налічується 262 камені.</string>
    <string name="this_project3">Однак сінті та роми в Шлезвіг-Гольштейні відмовляються від Stolpersteine для своїх жертв. Натомість у Хіросімапарку навпроти Лоренцендамм 36 у Кілі встановлено меморіальний камінь та інформаційну табличку, що нагадує про їхні страждання.</string>
    <string name="this_project4">Тепер у Кілі налічується 262 камені.  Однак сінті та роми в Шлезвіг-Гольштейні відмовляються від Stolpersteine для своїх жертв. Натомість у Хіросімапарку навпроти Лоренцендамм 36 у Кілі встановлено меморіальний камінь та інформаційну табличку, що нагадує про їхні страждання.</string>
    <string name="die_stolpersteine">Камені спотикання</string>
    <string name="this_artist1">Ґюнтер Демніґ (народився 27 жовтня 1947 року в Берліні) - німецький художник. Він став відомим завдяки \"Штольперштайну\", який він закладає з 1996 року в пам\'ять про жертв націонал-соціалізму жертв націонал-соціалізму.</string>
    <string name="this_artist2">Демніґ виріс у Науені та Берліні. У 1967 році він закінчив середню школу і почав вивчати мистецтво в Академії образотворчих мистецтв у Берліні під керівництвом Герберта Кауфмана. За цим послідував рік вивчення промислового дизайну в тому ж університеті в 1969/1970 роках. З 1971 року він продовжив навчання в Кассельській вищій школі мистецтв, де в 1974 році склав свій перший державний іспит. Того ж року Демніґ почав вивчати мистецтво в Кассельському університеті під керівництвом Гаррі Крамера, після чого з 1977 року два роки працював у сфері планування, управління будівництвом та реалізації реставрації пам\'ятників. З 1980 по 1985 рік Демніг був художньо-науковим асистентом на кафедрі мистецтва Кассельського університету. в Кассельському університеті.</string>
    <string name="this_artist3">У 1985 році Демніґ відкрив власну майстерню в Кельні та працював над кількома проектами, зокрема над майстернею Moltkerei та мистецьким простором Fuhrwerkswaage. З 1994 року він також працював у культурному центрі IGNIS. З квітня 2011 року майстерня Демніга у Фрехені розташована в арт-центрі Signalwerk, який знаходиться на місці колишньої залізничної станції Кельн-Фрехен-Бензельрат. Близько 20 інших відомих художників регіону також мають там свої студії. У 2017 році він переїхав до міста Ельбенрод у Гессені.</string>
    <string name="this_artist4">Демніг став відомим завдяки виробництву Stolpersteine, яке він які він також викладає власноруч. Вони призначені для вшанування пам\'яті людей, які стали жертвами нацистської диктатури. Камені, на яких зверху прикріплені невеликі латунні таблички з іменами жертв, встановлюють перед їхніми колишніми будинками на вулиці або тротуарі. Камені з невеликими латунними табличками з іменами жертв встановлюють на вулиці або тротуарі перед їхніми колишніми будинками. Проект був започаткований у 1996 році, реалізований у 1200 німецьких муніципалітетах до 2017 року, вважається найбільшим децентралізованим меморіалом у світі і зараз налічує 100 000 каменів у 31 європейській країні (2023 рік). Авторське право на авторське право на Штольперштайн у найширшому розумінні належить тільки і виключно самому Ґюнтеру Демніґу. Втім, сумнівно, що Демніг насправді володіє авторським правом: він знав про проект \"Імена та каміння\", започаткований 1994 року Томом Фехтом для перших жертв СНІДу на тротуарах у Бонні, Гамбурзі та Берліні (вулиця Інваліденштрассе, перед Музеєм природознавства), зокрема, і в інших місцях. Імена жертв були і будуть викарбувані на невеликих квадратних природних каменях. Однак Демніґ може стверджувати, що після модифікації форми (камені з латунною пластиною з латунною табличкою) і з новим змістом (наприклад, датами життя), Демніг може стверджувати, що поширив вшанування жертв Голокосту жертв Голокосту по всій Німеччині, а згодом і в усьому світі.</string>
    <string name="beruf_und_werk">Професія та робота</string>
    <string name="ausbildung">Учнівство</string>
    <string name="this_stone1">Камені являють собою бетонні кубики розміром трохи менше 10 см з латунною пластиною, прикріпленою до верхньої поверхні. На латунній плиті викарбувані імена та дати життя жертв, а також будь-яка інша інформація.</string>
    <string name="this_stone2">Кожен камінь виготовляється індивідуально вручну. Це стосується як відливання         лиття бетонного блоку, так і маркування латунної пластини та її кріплення до бетонного блоку.         на бетонному блоці.  Камені виготовляв сам художник Гюнтер Демніг до 2005 року.         Відтоді їх виготовляє для Демніга берлінський скульптор Міхаель Фрідріхс-Фрідлендер у своїй берлінській майстерні.         Берлінська майстерня для Демніга, який лише у 2017 році був зайнятий укладанням каміння 270 днів на рік.         270 днів на рік, займаючись лише укладанням каміння. Щомісяця Фрідлендер виробляє там близько 500 Stolpersteine.</string>
    <string name="this_stone3">Передбачуваний мільйонний бізнес на спинах жертв, який іноді закидають художнику критики, швидко втрачає сенс, якщо врахувати, що 120 євро, які коштує камінь спотикання, йдуть на матеріали, інструменти, доставку, організацію та оплату праці восьми співробітників проєкту. організацію та вісьмох працівників проекту.</string>
    <string name="this_stone4">Існує також критика з інших сторін. Наприклад, сінті та роми в Шлезвіг–Гольштейні відкидають камені спотикання для своїх жертв, тому що камені можуть бути розтоптані. Саме тому в парку Хіросіми є спеціальний меморіальний камінь для цих жертв. З цієї ж причини Шарлотта Кноблох, президент Єврейської громади Мюнхена і Верхньої Баварії та колишній президент (2006–2010) Центральної ради євреїв, вважає камені приниженням жертв, тоді як нинішній президент Центральної ради Йозеф Шустер (з 2014 року) виступає за проект Штольперштайна.</string>
    <string name="menu_stones">Камені спотикання</string>
    <string name="willkommen">Ласкаво</string>
    <string name="start">Початок</string>
    <string name="suche">Пошук каменів спотикання …</string>
    <string name="stolpersteine">Камені спотикання</string>
    <string name="Greeting_Description">Щоб налаштувати додаток, спочатку потрібно згенерувати дані. Це може зайняти деякий час, але це необхідно лише один раз для налаштування програми. Першим кроком є завантаження інформації з вікі. Потім з адрес, до яких відносяться камені спотикання, визначаються географічні точки для відображення на карті. Якщо все пройшло успішно, на карті відображається вся отримана інформація. Цей процес можна повторити окремо в \"Пошуку\".</string>
    <string name="Greeting_Description_short">Щоб налаштувати додаток, спочатку потрібно згенерувати дані. Це може зайняти деякий час, але це необхідно лише один раз для налаштування програми. Перейдіть до розділу \"Пошук\" і запустіть процес пошуку.</string>
    <string name="die_suche_war_erfolgreich_">Пошук каменів спотикання був успішним. Все ще хочете шукати ще раз?</string>
    <string name="setting">Налаштування</string>
    <string name="menu_setting">Налаштування</string>
    <string name="starte_die_suche">Почніть пошук. Ви шукаєте імена та адреси до Каменя спотикання.</string>
    <string name="menu_name">Імена</string>
    <string name="noData">…</string>
    <string name="close"><u>Закрити</u></string>
    <string name="title">Назва</string>
    <string name="about">Про …</string>
    <string name="coffee_for_me">мені каву</string>
    <string name="search">Пошук</string>
    <string name="settings">Налаштування</string>
    <string name="contact_me">Зверніться до нас</string>
    <string name="welcome">Ласкаво</string>
    <string name="m_chtest_du_den_standort_ermitteln">Хочете дізнатися своє місцезнаходження? \"Слідувати\" показує ваше місцезнаходження на карті. Це має сенс, тільки якщо ви перебуваєте в місті Кіль або в околицях Кіля. Якщо ви не в Кілі, натисніть \"Не слідувати\". Це дозволить вам сфокусуватися на мапі міста Кіль.</string>
    <string name="location">Ваше місцезнаходження</string>
    <string name="follow">слідувати</string>
    <string name="nofollow">нехтувати</string>
    <string name="download_kml">завантажити Дані</string>
    <string name="kml_file_speichern">Зберегти визначені дані у вигляді KML-файлу для пересилання при завантаженні?</string>
    <string name="clear">Видалити</string>
    <string name="this_app_is_for_android_8_and_higher">Місцезнаходження не вдалося визначити.\\nЦя програма призначена для Android 8 і новіших версій.</string>
    <string name="show_in_card">показати на мапі</string>
    <string name="name">Ім\'я</string>
    <string name="address">Адреса</string>
    <string name="born">Народився</string>
    <string name="death">померли під час депортації</string>
    <string name="bio">Біографія</string>
    <string name="foto">Фото</string>
    <string name="map">Карта</string>
    <string name="installed">встановлено</string>
    <string name="menu_search">Пошук</string>
    <string name="brightness">Режим яскравості</string>
    <string name="lang">Голосовий режим</string>
    <string name="settings_info_text">Тут ви можете зробити налаштування. Ці налаштування в основному впливають на окремі сторінки.</string>
    <string name="howto">Зауваження</string>
    <string name="changes">зміни</string>
    <string name="fontSize">Розмір шрифту</string>
    <string name="font_size">Розмір шрифту</string>
    <string name="hiermit_suchen_sie_nach_den_wiki_daten_im_internet">Використовується для пошуку даних вікі в Інтернеті.</string>
    <string name="Description_done_1">"Дані взяті з "</string>
    <string name="Description_done_2">Зовсім не обов\'язково отримувати нові дані.</string>
    <string name="No_data_available">Поки що немає даних. Будь ласка, виконайте пошук спочатку.</string>
    <string name="hier_download_kml">Тут ви можете зберегти KML-файл у розділі Завантаження.</string>
    <string name="dialog_body_about">Додаток знаходить камені спотикання в місті Кіль.\nВін використовує дані з Вікіпедії, щоб генерувати географічні точки для відображення на Відкритій карті вулиць.\nВін також відображає інформацію про проект та художника.\nІ багато іншого.</string>
    <string name="dialog_body_me">Привіт, \nшанувальники  Якщо вам подобається моя творчість і ви хочете мене підтримати, то купіть мені каву. \nБо без кави та пончиків тут нічого не працює.</string>
    <string name="f_droid_about">F-Droid: https://f-droid.org/uk/about/</string>
    <string name="info_app">Цей додаток не є офіційним додатком міста Кіля. Цей додаток слугує виключно моїм особистим потребам в інформації про сучасну історію та вшанування пам\'яті жертв націонал-соціалізму.</string>
    <string name="wichtige_info">важливу інформацію</string>
</resources>
